
I
Печатать дозволяется с тем, чтобы по напечатании, до выпуска в публику, представлены были в
Цензурный Комитет: один экземпляр сей книги для
Цензурного Комитета, другой для Департамента Министерства Духовных дел и Народного Просвещения,
два экземпляра для Императорской публичной Библиотеки и один для Императорской Академии Наук.
Майя 25 дня, 1822 года. Книгу сию разсматривал Ординарный.Профессор, Коллежский Советник и Кавалер
АЛЕКСЕЙ МЕРЗЛЯКОВ.
Издание Коммиссионера ИМПЕРАТОРСКОГО Московского Университета А. С. Ширяева.

•x
К НЫНЕШНИМ ГРЕКАМ.
О Греки ! вам гремит призывный славы клик:
Вы свергнуть рабства цепь восстали, ополчились—
Как грозный исполин, ваш древний дух возник,
Хоругвию Креста вы грозно осенились ! . .
Вам посвящает песнь певец страны чужой -
И если пылких дут я слабый прелагатель,
Простите! да грядет с свободою святой ,
Страх дерских Агарян, нечестия каратель ,
Эллады сын, своим великим предкам в след !
Свершите подвиг ваш , свершите упованье,
И славою своей вы изумите свет —
Внимайте вам певца безвестного желанье!
I

джяур (I)
повесть.
Вдали шумят валы пенисты Океана
И разбиваются о каменный утес ;
Из влажных моря недр, как будто из тумана ,
Катится в высоту с лазоревых небес
Царь дня, — и памятник, отчизной вознесенный
Спасителю Афин, низвергшу Персов в прах ,
Хранимый временем, стоит уединенный. .
Родится ль вновь Герой — спаситель, гордым страх? .
Спаситель Греции ! с вершины Колонеи (2)
Задумчивый вдали внимаю ропот вод, —
И вижу Греции дряхлеющей трофеи.
Как светел, ясен, чист, небесный тихий свод!
Над зыбкой бездной зрю там острова счастливы ,
Где года времена обильною рукой -
Дары плодов и жатв на тучны сыплют нивы;
Источники журчат, и чистою струей
Сады и тихия дубравы орошают ;
Зефиры на водах лазуревых играют,
Благоухание на крылиях несут ,
И в сердце тихое уныние лиют.
Пещеры
Зовут любовников
по брегам прохладны
под молчаливу
и укромны
сень ;
.
Для трепетной любви везде приюты скромны
В полдневные часы манятъ к себе под тень.
I ( 6 )
Но где есть чистое в сем мире наслажденье?. . .
Разбойник кроется от дневных там лучей ;
Когда светила дня окончится теченье ,
И тихий ночи ветр взыграетъ средь морей ,
В полночный грозный час , лишь плаватель беспечный
С гитарой (3) согласит веселый голос свой ,
Вдруг варвар , на него корабль свой быстротечный
Направя , гибельной карающей рукой
Помчит, как хищный волк, добычу обреченну ;
Умолкнет песней звук ; — унылый , грустный стон ,
Невнятный хищнику , в бою окровавленну,
Раздастся жалобно на лоне тихих волн.
О жребий горестный страны благословенной,
Где нивы жатвою богатою цветут,
Вез тягостных трудов, не потом орошенны,
Плоды беспечности и роскоши дают.
Почто же человек , порядка разрушитель ,
В пустыню сей Едем прелестный обратил?
Хотя бы яростный , ужасный истребитель
Цветы безмолвные , душисты пощадил !
В прекрасной сей стране, где все блаженством дышет,
Где вечно жить должны утехи и покой ,
Усталый странник плачь, стенанья горьки слышит,
И лица бледныя лишь видит пред собой —
Иль воздух хищник там дыханьем оскверняет ,
И с пламенем несет в жилища смерть и страх.
Безжалостный тиран свою десницу простирает,
И всюду цепь гремит на горестных рабах!
Не духи ль адские с коварством ухищренны
Сразили Ангелов, защитников небес?
Геенский темный вождь , победою надменный ,
Не здесь ли свой престол пылающий вознес?
Вот участь Греции несчастной, угнетенной
Цепями варваров , их злостью утомленной!
( 7 )
Когда красавица в последний раз вздохнет,
И смертью взор ее пылающий смежится;
Окончив жизни путь, в могилу перейдет,
И сердца томное биенье прекратится,
Еще румянец в ней в час смерти не потух,
Улыбка на устах бледнеющих мелькает ;
Но сердце умерло, безмолвна , жизни дух
От тела бледного прелестной отлетает ;
Закрытый смертью взор уже не мещет стрел,
Язык слова любви произносить не в силах ;
Еще мгновение — румянец потемнел ,
Застыла пылка кровь , остановилась в жилах !
Бездушна ! — и тогда последни красоты
На Ангельском лице, как звезды в ночь, блистают ,
И память лишь о ней и тщетныя мечты
Законы смерти ей в сем мире оставляют.
Так видим мы тебя , Еллада , в наши дни ,
Безмолвну , в горестном забвенье погруженну,
Бездушны красоты осталися одни,
Букою гибели еще не истреблённу.
В развалинах ее могильные цветы,
А слава древняя, как солнца лучь, блистает;
Исчезли чувствия, прошедшия мечты —
Так пламя яркое брег злачный освещает ,
Но благотворною не греет теплотой.
Отчизна славных дел, земля воспоминаний,
Где человек дышал свободою святой , -
Героев дивный храм и поле состязаний
Гомера , Пиндара , — что с красотой твоей ?
Мертва ты, все мертво ! лишь хладныя могилы,
Стенанье дев и жен, звук тягостных оков,
Всю славу древнюю в дни наши заменили.
Вещайте ныне мне вы, бледные рабы !
Не здесь ли Марафон , не здесь ли Фермопилы ?
О гибельный урок игралища судьбы !
Не здесь ли Ксерксовы несметны пали силы ? —

( 8 )
Какую вижу там нависшую скалу,
Как тучу мрачную висящу над пучиной !
Там ваши праотцы на вечную хвалу
Карали Персовъ флот; я вижу Саламину.
О славныя места ! и наш да будет век
Воскресший с славою век Греческих героев !
Да скажем : грозный день отмщения притек!
Стяжав побед. венцы среди кровавых боев,
Свободные сотрут Еллады злых врагов.
О Греки новые ! ищите вы в могилах
Той силы , с коею искал себе венков
Бессмертный Леонид , сраженный в Фермопилах,
О! если кто падет с врагом идущий в бой,
Умножит славное число доселе бывших
Великих, коих мечь был варварам грозой ,
Тех Греции сынов, под лаврами почивших.
Потомкам будете вы доблести в пример,
И независимость над злобой вознесется.
Восстанут славу петь и Пиндар и Гомер,
Из рода в род молва героев пронесется.
Взгляните: памятник безвестного в Царях
Разрушен временем, во прахе истлевает;
Но память славного, на холмах и в лесах
Отчизны милыя , нам все воспоминает ,
И Музы предают деянья их векам,
Отцы сынам своим могилы указуют.
Но слава — где она ? — По горестным брегам
За мысли, варвары ! — несчастных наказуют.
Победна песнь тебе, о Греция! чужда;
Нет пламенной любви в сынах к земле родимой ;
В сердцах их кроется лишь тайная вражда
К тиранам, к лютости Агарян нестерпимой.
Средь райския страны один порок цветет,
Дух злобной алчности, коварных ухищрений ;
Героев родина — вот твой презренный плод ;
Сыны твои теперь не стоют сожалений.
( 9 )
Случилось там, о чем хочу повествовать,
Чему без слез не мог я в первый раз внимать.
Там черная скала тень в море простирает,
Подобно парусу разбойника в волнах ;
 Рыбарь от ужаса мест диких убегает,
Бояся ладию утратить при брегах,
 И веслами свой бег в волнах ускорить тщится,
Под парус ловит ветр и к пристани спешит,
Чтобы с добычею от грозного укрыться ,
И в безопасности плода трудов вкусить.
Кто всадник сей, как вихрь, вдоль берега летящий?
И конь под ним, как вран, чернеется вдали,
И топот от копыт, как гром, меж скал гремящий,
Вселяет ужас он , скрываяся в пыли ;
По удилам течет клубяся бела пена.
Иль всадник сей бежит от горестного плена ?
 Умолкнул Океан , волн стихнул рев глухой.
Но ты, о Джяур! ты утратил свой покой !
Заутра вспенит вихрь потоки молчаливы,
И буря грозная брег тихий возмутит.
В груди твоей давно, о Джяур горделивый! -
Волненье грозное, как Океан, кипит.
Не знаю я тебя , ту землю ненавижу,
В которой ты рожден ; но мрачныя черты
Узнаю, если их кончался увижу;
Их тверды в памяти осталися следы.
Ты бег , как огонь ночной зловещий, устремляешь,
К земле нахмуренный взор мрачный обратил,
Ты в бледности страстей порывы сокрываешь,
 И злобного врага пророку, мне открыл.
Я взором следовал быстротекущу бегу ,
Но скрылся он во тьме, как метеор ночной;
Лишь эха дальний звук разносится по брегу,
И слышан по скалам отзыв его глухой. '
Как тягостен тому, кто взоров избегает,
 И незнакомца вид , и звезд небесных свет!
( 10 )
Он обращая взор, какой искал предмет?
Или он на него в последний раз взирает?
Собравшись с духом, конь пропал, исчез от глаз;
Чтож всадник думал там в полночный, темный час?
Куда он простирал взор пламенный , гневливой ?
Чего искал в тени дубравы он оливной ?
Не досягнет его мечетей яркий свет ,
Ни звуки яростны селитры воспаленной ,
Ни глас, что Мусульман к молению зовет
И Беирама (4) им гласит приход священный.
Что наши празднества , неверный ! для тебя ?
Иль нудят бегъ они, или остановляют ?
В одежде странника почто сокрыл себя ?
Иль думы грозну смерть кому уготовляют ?
Во взорах я твоих зрел ужаса следы,
Но скоро ненависть их место заступила;
Не гнева пурпуром покрылися черты,
Но бледность мертвая внезапно их покрыла.
Склоняет он главу , взор хладен и уныл,
Единою рукой угрозу знаменует.
Мгновенье пребыл он задумчив, нерешим ;
Вдруг гриву черный конь вздымает и волнует,
Подъемлется и ржет в бегу неукротим,
И дума всадника рассеялась мгновенно ;
На сабли рукоять он руку опустил,
Вздох тяжкий йзлетел из груди угнетенной,
И ржаньем быстрый конь мрак ночи огласил.
Уж Христианина глава во тьме сокрылась,
Несется с новою конь черный быстротой ,
В минутном отдыхе мысль в всаднике родилась ---
Он мчится, будтоб смерть гналась за ним с косой.
Мысль скорбна для него есть век воспоминаний.
Для тех , кто страстию волнуем, оскорблен,
В минутах мрачных сих унынья и мечтаний
Век целый горести, страданий заключен.
( 11 )
Что гордый ощущал, мгновенно отягченный
Воспоминаниемъ прошедших, тяжких дней?
Он мыслил о себе , и миг ничтожный, бренный .
В теченьи многих лет, как капля средь морей.
Был для несчастного , как вечность бесконечна.
И ктож пространство то когда измерить мог ,
Которое вместит в волненьи быстротечна
В нас совесть смутная— во тьме безвестных зол
Тревожась памятью исчезнувших смятений,
Не зрящая бедам конца, ни утешений?
Один ли Джяур был беглец от наших стран?
За чем неверный здесь , как призрак, к нам явился?
Да будет проклят он ! Грехи твои, Гассан,
Причиной, что чертог в гроб мрачный превратился!
И Джяур здесь предстал, как вестник смертных бед,
Как яростный Симум (5), ветр знойный и тлетворный;
Он мрачный кипарис с огромных корней рвет ;
Могилы лишены прохлады благотворной ;
Усопших верный друг, сраженный бурей, пал.
И ты пред яростным, Гассан, не устоял !
Не видно стад твоих на пажитях зеленых ,
Не слышно голосов в чертогах опустелых,
И стены их паук под тканию сокрыл.
В Гареме нетопырь гнездо свое свивает ,
Пес дикий в цветнике меж терния завыл ,
И в башне крепостной лишь филин обитает.
Под мелкой пылию поблекнули цветы,
Иссякли в мраморах текущи быстры воды,
Великолепные разрушились сады,
В развалинах лежат беседок пышны своды ;
Не отражается свет месяца в водах;
Лишь запустение там звезды освещают ,
Журчанья больше нет в катящихся струях ,
Болотны листвия брега их покрывают.
В младенчестве на сих брегах Гассан гулял,
У груди матери спокойно засыпал,
( 12 )
Внимая томному журчанью речки чистой.
Иль в пылкой юности свет месяца сребристой
Встречал на мураве прохладных сих брегов,
Где пенье Одалиск и резвость их игрива
Одушевляли все в тени густых садов,
И радость множили для юноши счастлива.
Не будет в старости Гассан тут возлежать ,
,Не будет солнца свет под тению встречать;
Иссякли вод струи, и кровь его остыла,
И бледность смертная чело его покрыла;
Слов гласом радости уже не изречет ,
Иль в гневе грозный взор к виновным не прострет.
Но эхо стоны там и вопли повторяет !
То плачет древняя, печальная жена ,
Гассана рождшая, ток слезный проливает;
Умолкла, смертию почила и она !
С сих пор в чертогах все в молчании глубоком ,
Лишь в окна ливный дождь стучит и крупный град;
Сова кричит во тьме там в тереме высоком ;
Порывный ветр свистит под сводом тяжких врат,
И странник, коему на бреге отдаленном
Приятен дикого в песке прибрежном след ,
Не хочет отдыхать в чертоге разоренном,
Жилище призраков , мечтаний, грозных бед.
Хоть злато пышность стен еще напоминает ,
Но тления рука уже на них прошла;
На праге мраморном там ужас восседает,
И слава бренная чертогов протекла,
факир зрит тление в пустыне изумленный,
Дервиш от грозных бурь приюту не найдет ,
Не вкусит сытных яств; и странник утомленный ,
И бедный в горести сo вздохом прочь пойдет.
Гостеприимства нет в чертогах опустелых
Со дня , когда погиб в средине гор Гассан ;
И пышный кров его , приютъ осиротелых,
Покрыл забвения сгустившийся туман;
( 13 )
И нины тучныя изчезли в запустеньи ,
С полынью терн густой плоды их заменил
Со дня, когда в бою Джяур в остервененьи
Главу Гассанову от тела отделил.
Я вижу : Мусульман толпа идет в молчаньи ,
Один лишь слышан звук размерных их шагов ;
Чалмы и пышныя пестреют одеяньи;
Эмир (6) предводит их на брег морских, валов.
Кто ты? он мне вещал. — Пророка чтитель верный !
Вступи в ладью ко мне и с бременем своим ,
Как вижу, для тебя любезным, драгоценным ---
Ты рек. Вези меня туда, к скалам крутым ,
Отчаливай ладью, и волны рассекая ,
Лови под парус ветр , меж камней пробегая.
Довольно, приплыли ! пловец, окончи труд;
Спуская паруса , остановися тут.
Вот бремя тяжкое в пучину повергают ,
Восколебался верх лазурных, тихих вод;
Лучи от месяца поверх, струи играют ;
Все тихо на водах, безмолвен неба свод.
Как камень, бремя то мгновенно погрузилось;
Круги минутные его являли след;
Изгладились они , и таинство сокрылось ,
И слуха на земли о нем меж смертных нет.
Одни лишь Гении скал диких тайну знают ,
Но в трепете они немеют и молчат ,
Робея , таинства волнам не поверяют,
В коралловы свои убежища спешатъ.
Как в зеленеющих равнинах Кашемира
Блестящая летит царица мотыльков (7) .
Лазурью нежною украшена эфира ,
Разнообразная всей прелестью цветов;
И отрок в след за ней Зефиром поспешает,
Стараясь ветрену на розе уловишь ;
Но златокрылая взвиваясь улетает,
И юный в след ловец с досадою спешит.
І
( 14 )
Подобно мотыльку , во цвете лет весенних,
Любовью страстною играет красота ;
Терзание сердец, желанья безнадежны,
Забавы для нее , печаль любви — мечта ,
И страсть несчастная , безумья порожденье ,
И слезы горькия . мученья— шутки ей.
Но если ощутит душевное волненье ,
Вселится в сердце страсть ; расставленных сетей,
Обуреваема любовью , не отринет ;
Век целый горести, несчастливой удел,
Блаженство, рай души, с невинностью погибнет,
И горестям ее лишь гроб один предел.
Мужчины кроткая игралищем пребудет;
От обладания, в любви Остынет он;
Лишеняу прелестей, обмануту забудет,
Оставит в память ей раскаянье и стон.
Пойман мотылек, погибнет крыл лишенный:
Забыта милая по кратком наслажденьи ;
Не может он порхать с цветочка на цветок:
Ей, без невинности , отрада -- слезный ток. '
Подругу мотылек при смерти не укроет : '
И обольщенная защиты не найдет,
В терзаньях за предел сей жизни перейдет ;
Могилу сирую отчаянье ей роет;
И снисходительна к проступкам лишь своим,
 Подруга помощи не даст бедам чужим.
Душа преступная, раскаяньем гонима ,
Как злобный скорпион на пламени лежит;
Жестокой болию , страданием томимый ,
От пламени он круг всёчасно свой теснит;
Но всюду огонь его жестокий достигает;
Терзаемый , себя он жалом поразил.
Виновный человек в терзаньях погибает;
Как скорпион огнем , он совестью палим;
Закрыты для него небесныя селенья ,
Отвергнут в горести сырою он землёй;
( 15 )
Терзаем пламенем душевного волненья ;
Отчаянье пред ним, мрак ночи над главой. . .
Задумчивый Гассан гарема удалялся,
Красавиц мрачный взор любезных не искал;
К ловитве глас его в полях не раздавался;
Он в думу погружен , безмолвен пребывал.
О! не был он таков , как милая Леила
В гареме первою владычицей была !
Но странная молва весь город огласила :
Вещают, что она Джяура предпочла.
Но где она ? о том один Гассан лишь знает.
Пускай бессмысленну молву вещают нам ,
Что в ночь, когда мечеть свет яркий озаряет,
В мгновение, когда начнется Беирам,
Черкесскою она одеждой покровенна,
В объятьях Джяура смеялась над тобой,
О горестный Гассан! и в бег с ним устремленна,
Сокрылась , хищника увлечена рукой.
Гассану горести душа его вещала;
Но ясен, нежен был Леилы милый взор.
Душа любовника к ней страстию пылала;
Не знал он ревности , ни злобы, ни укор.
И в то ужасное для бедного мгновенье,
Когда изменница пустилась в дальний бег,
И топотом коня потрясся моря брег,
Гассан в мечеть пошел Алле принесть моленье.
Вздремавший черный страж владыке так вещал;
Но воин речь его в неправде обличал
И возвестил, что в час спокойствия полночный,
При свете томныя сквозь облако луны,
На бреге моря зрел, как конь Джяура мочный
Промчался как стрела вкруг серыя скалы ,
И всадник был один, без девы в бег пустился.
Ни чей с Леилиным взор смертный не сравнился.
Возможно ль описать от черных блеск очей ?
Глаза Черкашенки, как камень Джиамшида,
( 16 )
Сверкали множеством пылающих огней.
Нет слов, чтоб выразить ее приятность вида.
О Магомет! и ты, когдаб ее узнал,
Призналсяб, что душа в сем теле обитает ,
Что бренный сей сосуд столь прелестей вмещал,
Колико смертный ум едва ли постигает.
В Лейле есть Душа ! Пусть ломкий Аль — Сират (9),
Когда чрез огненно пройдем по нем мы море,
Изчезнет подо мной, все буду я вещать:
В Леиле есть душа! и если жизни горе
В объятьях Гурий я опять сужден вкусить,
В Леиле есть душа ! все буду я твердить.
Муфтий избраннейший когда бы зрел Леилу,
Узрел бы Божества из-под ресниц лучи ,
Узнал бы прелестей ее небесных силу.
Власы волнистые касалися земли,
Румянец на щеках как яркий цвет гранаты,
А ноги стройныя блестящей белизной ,
Как снег, из серых тучь свергаемый зимой.
Как лебедь в гордости меж мелких птиц крылатый,
Так меж служительниц Черкашенка идет.
Главою выше их, и прелестию стана
В богинях равную едваль себе найдет;
В прелестных первая она из франгестана (10).
И лебедь с гордостью махнет крылом своим ,
Коль человек к нему ход смелый направляет :
Леила дерзкого воззрением одним,
Восторги, похвалы и лесть остановляет.
Приятность в поступи, в улыбке красоты ---
Счастлив превыше всех любимый смертный ею!
Но кто же нежну страсть делил в блаженстве с нею ?
О горестный Гассан ! кто счастлив был? ... Не ты ! . .
Эмир Гассан идет; в далекий ход пустился,
И двадцать воинов идут за ним во след ;
Блестящей саблею Эмир вооружился ,
Той саблей , вестницей Албанцам смертных бед.
( 17 )
В долине Парне ей бунтующи разились ,
Их мало горьку весть в жилища принесли ;
Перунами его разбойники смирились,
И смело воины за ним в сраженьи шли.
Вещают : верную Гассан супругу ищет ;
Леила дерзкая оставила Гарем;
Коварная ! она утех себе не сыщет;
И кто же ? Джяур ей Гассану предпочтен.
Последние лучи блестящего светила
Источника струю едва, едва златят.
Прохлада . роскоши любимца приманила ;
Там Грек, на солнечный взирающий закат ,
 В покое , в тишине , беспечен отдыхает,
От угнетателей далеко , на брегах
Cтруи прохладныя , он радости вкушает;
 Раб в шумном городе , свободен в сих местах,
Вино вкушает он, сей нектар запрещенный
Для Мусульманина и мерзостный ему.
Татарин на коне , железом воруженный,
Перед Гассаном шел ; владыке своему
В теснину горную дорогу открывает ;
Плащъ желтый на плечах ветр сильный развевал.
Вмир во след ему в молчаньи выступает
Под тень угрюмую нависших , черных скал.
Там хищны коршуны острят о камни клёвы ,
Кровавой добычи с рассветом утра ждут;
Сложивший зимния ручей с себя оковы
Иссякнул на пути , где воины идут ,
И только от весны оставил след незримый ,
Поростший тернием, кустарником сухим.
С вершины диких скал там гром неукротимый
Раскатом яростным и молньенным своим
Отторг и раздробил гранит в тропинке твердый;
Но верьх скалы еще за облаком сокрыт.
Достиг Емир пути чрез бор сосновый, черный,
И слышит Бисмилла (11) ведущий говорит ;
 2
( 18 )
Долина впереди цветуща запестрела.
Ускорим быстрый бег коней ретивых там --
 Вдруг пуля сквозь главу свистяща пролетела ;
 Татарин впереди Гассана пал к ногам.
Рабы Гассановы безгласны упадают ,
Над ними грозна смерть , впреди позорный плен ;
Напрасно мщение кончаясь призывают,
В теснине падают между гранитных стен.
Не защищают их ни сабли смертоносны
Ни ружий молнии врагов не досягнут;
И даже прерван путь в бег робкий и поносный ;
Враги незримые исходы все стрегут.
Один Гассан коня вперёд пускает смело ,
Но свистом пуль и он в пути остановлен»
Безплодным мужеством в нем сердце закипело,
Вздымаются усы (12) , летит он разъярен;
Сокрытые враги явились из засады ,
И от рабов его стремятся сабли взять ;
Пред ними рушатся последния преграды.
Гассанов глас претит оружье им отдать ,
И унывающих ко брани подкрепляет.
Падут безмолвствуя; владыки гнев страицней ,
Чем резкий пули свист и грозный блеск мечей.
Но вот враги свой бег к Гассану устремляют.
Кто вождь их яростный , предтеча смерти злой ?
» Он, он ! « вещал Гассан: » вот знаки преступлений;
» Беглец закона ты—да будет над тобой
» Проклятие Аллы! О вестник разрушенья !
» Напрасно ты себя в одежде чуждой скрыл ;
» Сподвижник черный конь тебя изобличает;
 » И горе сопостат ! коль ты меня лишил
» Леилы ! смерть тебе мой мечь уготовляет. »
• Великая река, стремяся в Океан ,
С ним грозно борется , вливая сини волны ;
Вздымаются они, нося насильну дань ,
Блистают, как в ночах ярящись в тучи молньи ;
 ( 19 )
Как сильный гром, ревут, мутя с водою ил;
Трепещет бурею смятенный брег песчаный,
И пеной Океан верьх серых скал покрыл.
Сразились так враги ожесточенны , рьяны ,
Дробится в их руках железо, как тростник;
Блистают молнии селитры воспаленной.
Иной там смертию навек к земле приник,
Другой грозит еще от раны изнуренный ;
Блеск сабель , пулей свист и пораженных стон . Покой нарушили безмолвныя долины.
Летит ярящийся на пораженье конь ,
Как буря грозная средь водныя пучины.
Ко груди пламенной любезную прижал
Любовник, сладостных ища объятий милой.
И враг врага достиг, сжимает с страшной силой,
И дланью мощною ко груди приковал.
Друзья увидевшись простились, расстаются,
Но для врагов уже разлуки больше нет ,
И узы их тогда лишь только разорвутся ,
Когда смерть грозная затмитъ пред ними свет.
Усилием врага вдруг саблю преломило;
Гассан лишь удержал златую рукоять;
Железо мщению Гассана изменило,
Но он бестрепетный идти не мыслит вспять;
И отделенная рука его упала ,
Валялась по песку рассеченна чалма ,
И сабля вражия грудь смелую терзала ,
И кровь кипящая катилась, как волна.
Он пал бесчувственный , взор к небу обращая,
Но умирающий врагу еще грозил ;
Как будто ненависть и в смертный час питая,
Аллу о мщении неверному молил.
Взирает на него враг грозный, разъяренный;
Как мертвый взор его ужасный омраченный.
» Леила милая ! ты скрылася в волнах ;
» И Океана брег , Гассан твой принял прах! -
( 20 )
» Тень милой смерть рекла, и ты пронзен, губитель!
» Не слышит клятв твоих Османов покровитель ,
» Отверг мольбы Алла , тебе спасенья нет.
» Безумец! не внял молению Леилы. .
» Я мщенье утолил , и ты оставил свет ,
» Враждебных воинов купил наемны силы ;
» Изменник ! нет тебя , и ярый гнев утих ,
» Один, один бегу от мест противных сих. »
Заря всходящая багрянила пучину ,
На паству тучную стада из сел идут;
Гассана рождшая простерла взор в долину,
Покрыты где росой цветы в полях растут.
Уж наступает день, задумавшись вещала,
И с ним ко мне придет возлюбленный Гассан.
Встревоженна свой взор в даль темну устремляла ,
Зрит там песчаный брег и синий Океан ;
Вещает: держит что коней его ретивых ?
Что брачных не везет мой сын ко мне даров?
Что мешкает ? или он в помыслах ленивых
Покоится в тени развесистых шатров?
Но тщетна скорбь моя ! Татарин подъезжает ;
Вот вижу, съехал он с вершин последних гор ,
И к замку бег коня тропинкой направляет.
Но что в руках его мой поражает взор ?
То брачные дары, дары любезна сына.
Чтож вестник мешкает? медленью что причина?
Подъехал , стел с коня , в врата уже идет ;
Рука под ношею трепещет утомленна,
И скорбь в глазах его, он горьки слезы льет ;
Одежда ратная на нем окровавленна,
Преломлен острый мечь , разбита булава;
Смущенный , трепетный , ко мне он приступает,
С усилием дары сыновни открывает. ,
Алла карающий ! .. .. Гассанова глава ! .. . .
« Твой сын вступил во брак ужасный и кровавый ;
» Я жив , но воплями я жизни не купил ;
( 21 )
» Во брани пал твой сын! Мир падшему со славой!
» Погибни, Джяур злой ! Гассана онъ убил ! »
 Чалма иссечена из серого гранита (13)
На месте , где Гассан в бою кровавом пал ,
Могила дерном вся и листвием покрыта,
И друг надгробный стих на камне начертал
И тайны словеса священна Алькорана.
Не стало верного, нет более Гассана!
Он пал на родине с оружием в руках. ,
Да с миром твой всегда почиет хладный прах !
Напиток презирал ты верой запрещенный,
В молитве обращал взор к Мекке умиленный ;
Враг кровию своей твой гроб не осквернил ;
Но в хладной ты земле возлег без отомщенья !
 Свой светлый рай Пророк перед тобой открыл ,
От Гурий райского ты вкусишь наслажденья ,
В объятьях светлых их ты будешь возлежать
Небесну пению блаженных дев внимать.
Награда вечная за веру убиенным !.. .
Но ты, убийцею соделавшись презренным,
Во ад низвергнешься Монкировой ( 14 ) косой ;
Земля во ужасе и труп отринет твой.
Внутрь сердца понесешь с собою огнь ты вечный ;
Терзания твои пребудут бесконечны.
На свет ты излетишь терзать жену, детей ,
 И, варвар ! кровию упившися своей,
Любиму дочь свою всех больше разтерзаешь ;
Ее прелестный взгляд сомкнется пред тобой,
И к вящшей горести ты мертвую узнаешь ;
Своей власы ее отторгнешь ты рукой ,
И в злобе яростной взскрежещешь ты зубами ,
Умершей разорвешь еще трепещущ труп ;
Кровь будешь источать ты скверными устами,
И духи адские с тобою будут тут.
Но нет -- они тебя , о злобный ! устрашатся ,
От тени мерзостной со страхом удалятся;
( 22 )
« Кто сей , пустынною идущий прочь стезей ,
» Смиренный Калоер (15) с поникшею главою ?
» Я встретил раз его на родине моей ,
» Летел он на коне с ужасной быстротою.
» Как память далеко отшедшия мечты ,
» Изобразились мне забытыя черты.
» Он мрачен , горестен , как хладная могила ,
» И смерть на нем печать и ныне положила.—
» Шесть лет уж протекли , как с нами он живет.
» Не ищет ли забыть великих преступлений?
» Но гимнов с нами он хвалебных не поет
» И удаляется от церкви и молений. .
» Безмолвен слушая Спасителя хвалы ,
» Скрывается один во мрак унылых келлий ,
»Не ведом род его , не знаем веры мы ;
» Душа его чужда таинственных веселий,
» От Магометовых сюда пришелец стран ,
» Он не последует закону Мусульман,
» И еслиб изъявлял к мощам Святых почтенье
» Творил пред тайнами Святыми поклоненье :
» Тогда бы я сказал, что он отступник был ,
» Но к вере обратясь , дни Богу посвятил.
» Дарами щедрыми он одарил обитель ,
» И тем Игумену любезным , нужным стал.
» Но если бы я был здесь братии правитель,
» Тогдаб я чудного в темнице оковал ,
» Иль за врата б изверг надменного душею.
» Он часто, нас страшит печалию своею,
» И в думах тягостных он бродит по лесам ;
» Вещает , одержим ужасным беснованьем,
» О мщеньи , о боях ; вдруг ослеплен мечтаньем,
» Взывает к морю он, к утесистым скалам,
» О Мусульманине, что пал в бою сраженный,
» О деве , средь валов погибшей, утопленной ,
» И мнит , что мертвая кровавою рукой ,
» Из волн подъявтися , манит его с собой.
( 23 )
Чело его как тьма ; всегда уединенный ,
Он взором, поступью не сходствует ни с кем;
Страданьем , горестью, уныньем утомленный ,
Еще приятность есть и величавость в нем,
И огнь от грозных глаз , как молния паляща ,
И слово, как река, с гранитных скал гремяща,
К земле склоняют взор от дерзостных очей;
Преступник , мнится он карающим судьей.
Как змий дыханьем птиц сражает беззащитных:
Так он воззрением смущает любопытных.
Не смеет встретиться отшельник робкий с ним ,
Улыбки горестной бежит как преступленья ;
В улыбке зрится сей лишь к бедствиям презренье ;
Нет радости в очах, Веселье чуждо им ;
Лишь мысли скорбныя прошедшия печали ,
Воспоминанья бед его забавой стали.
Он удивления и жалости предмет.
Хоть образом суров, но важен , благороден ,
Желаний всяких чужд, ему несносен свет;
Сражен печалию , но дух его свободен.
Не истребили в нем гонения , беды ,
Осанку важную породы знаменитой ,
И благородства в нем осталися следы.
Как на развалине , под тернием сокрытой ,
Пришлец , от здания узря хоть столб один,
Рассмотрит памятник величия с вниманьем ;
Простая ж хижина с смирением своим
Не будет почтена его воспоминаньем.
» Се он сумрачен, тих идет во древний храм,
» Но вдруг задумчивый , в дверях стоит в молчаньи:
» Взирают на него страшася братья там,
» Внушает ужас он и робко состраданье;
» Когда священный хор хвалебну песнь поет
» И в храме торжество, огнями освещенно ,
» Он удаляется, у противен свет ,
» Идет под мрачный свод, стоит уединенно.
( 24 )
» Там сняв во тьме с чела угрюмый свой покров ,
» Рассеянно оттоль внимает он моленьям ;
» Власы рассыпались по вые с небреженьем ,
» И бледен , мрачен он , и взор всегда суров,
» Горгона , кажется , снимая змий ужасных,
» Венчает мрачную преступника главу.
» Он злобный , адский дух, надменный , но несчастный ,
» Здесь расточил дары гордыне в похвалу ;
» Не благочестием , одеждой сходный с нами ,
» Он жизнь отшельников священною не чтит ,
» Не произносит клятв святых пред олтарями ,
» И о спасении души он не рачит.
» Когда священное во храме песнопенье
» Вливает в души нам таинственно веселье,
» Бледнеет он тогда сумрачен и уныл.
» Всевышний! не Тебя ль муж злобы прогневил?
» О , удали его ! Смиренная обитель
» Да будет пред судом твоим всегда чиста ,
» И гнев карающий , противных истребитель ,
» Да не разит сии священныя места!
» Преступник он , но мы перед тобой смиренны,
» Пусть грянет гром над ним, и мимо нас идет !
» Когда геенский Князь, трон, молньей опаленный ,
» Оставя , с яростью на дневный выдет свет ,
» Он в образе его скрывает лик свой черный.
» Небесной , ни земной нет в муже сем черты.»
Коль сердце кроткое любви предастся верной,
И нежности сорвет прелестные цветы ,
Падеш оно в борьбе с несбывшимся желаньем ,
Оставит нежну страсть изнурено страданьем.
Лишь твердыя, сердца способны век любить ;
Ничто не может в них язв страсти исцелить.
Металл, из недр земли переходя в горнила,
От действия огня становится светлей;
Коль пламя от него персть грубу но,
Полезен он тогда иль вреден для людей.
( 25 )
Он брони вид прияв, грудь тверду защищает ,
Иль в образе меча смертельно уязвляет ,
Но первых свойств своих не потеряет в век.
Так милой женщиной плененный человек
С душею твердою бедами пораженный,
Гоним судьбой , умрет с любовью неизменной.
Уединение не есть конец страстей,
И если кончатся, то слабая отрада;
В безмолвной тишине , далеко от людей,
Нещастному и враг как сладкая награда ;
И злобныя руки карающий удар
Для одинокого , благого Неба дар.
Возмнит он , смертною стрелою пораженный,
Что в отдалении, в пустыне не один.
Кто в счастии один , не есть совсемъ блаженный ;
Без друга верного веселью нет причин.
Коль радость счастия ни с кем не разделяем,
Нечистое тогда блаженство мы вкушаем.
Святая дщерь небес , начало добрых дел ,
О кротость! если твой огнь в сердце истребишься,
И лучь отрадный твой угаснул, потемнел:
То злая ненависть в душе тогда родится.
Страдания ее подобны муке той,
Когда бы мертвый труп , источенный червями,
Воззванный к жизни вновь чудесною рукой,
Стесненный влажными могильными стенами,
Не мог терзающих от тела отдалить ,
И боль от тяжких язв жестоку утолить.
Но муки горести , с жестокою тоскою ,
Как радость сладкая, блаженство жизни сей,
В сравненьи с бедственной душевной пустотою.
Коль небо лишено блистающих лучей ,
Иль тучей мрачною оно не оттенится,
Унынием небес взор смертный утомится.
Нещастный , из валов извергнутый на брег
Шумящего в дали под бурей Океана,
( 26 )
Внимает радостно свистящий вихрей рев.
Он пл бы весело сквозь темну мглу тумана
По яростным волнам, на ветхом , утлом пне ,
Гонимый ветрами без весел, без кормила,
Боролся б с смертию на пенистой волне ;
Чем ждать , чтоб смерть его в дни поздни посетила
Бродящего в дали, в пустынях и лесах,
Без жизни жившего в безмолвии на скалах.
« Отшельник, в юности вселившийся в обитель ,
» Молящийся весь век, безгрешный по делам ,
» Грехов всей братии смиренный разрешитель !
» Ты внемлешь с кротостью раскаянья словам:
» Из бедствий, ты одни болезни тела знаешь ;
» Не ведомы тебе терзания страстей ;
» И скорьби сердца ты тем только понимаешь ,
» Что в покаянии их слышишь от людей.
» Ты свят, но не жил .... я , я жил, и средь мучений
» Из чаши радости отраду испивал ;
» Но чаще пил сосуд душевных огорчений,
» Печали на пути , страдания встречал.
» Часы опасностей и радостей минуты ,
» Веселы торжества, и скорби сердца люты
» Разнообразили мятежной жизни путь ;
» То розами его, то терном покрывали.
» От скуки тягостной умел я ускользнуть.
» Теперь остались мне одни , одни печали,
» Изчезли радости, в душе надежды нет,
» Предмета нет любви, и ненависть простыла ;
» Мне тягостен лучей полдневных, ярких свет ;
» С душевной пустотой жизнь скучная постыла.
» Желал бы лучше я презренным червем быть ,
» Под сводом мрачныя темницы пресмыкаться,
» Чем недеятельным в покое грустном жить ,
» И в размышления холодны углубляться.
» Боюсь бездействия , несносен мне покой;
» Но тайное в душе я чувствую желанье
( 27 )
» Покоя веяного; и скоро, смерть, тобой
» Исполнится души последне ожиданье.
» От жизни отойду , засну я веяным сном,
» Воспоминания исчезнут преступлений,
» Надежды тщетныя отрад и восхищений ,
» И встречу грозну смерть с спокойным я челом.
» Воспоминание веселых дней , счастливых
» Исчезла для меня , и с ним души покой.
» О ! еслиб я погиб блаженства в днях игривых ,
» Не знал бы тягости печали мрачной злой.
» Душа пред бедствием моя не трепетала ,
» И произвольныя я смерти не искал ;
» Презренные души лжемудрых отвергала ;
» Неколебим и тверд во мне дух пребывал.
» Когда бы я служил под знаменами славы ,
» То б, смерти не боясь , пошел на встречу ей ;
» Но я вкусил любви и сладость и отравы,
» И не искал венцов средь боевых полей.
» Что мне до почестей и суетных и бренных,
» Приятных для глупцов , для воинов наемных?
» Но пусть велят врагу могущему отмстить,
» Или любезную исторгнуть из неволи :
» Тогда меня ничто, не может устрашить;
» Я смело понесусь средь бранныя юдоли ,
» Сквозь огнь на смерть и страх , на тысячи мечей ;
» Умру , иль досягну до цели я моей.
» Язык мой истину перед тобой вещаетъ.
» Дух гордый грозну смерть и ужас презирает ;
» Дух слабый , зря ее , без ропота умрет ;
» Нещаетный в бедствиях отрадой смерть- зовет. '
» Всевышний/ жизнь моя Твой руки даянье ,
» Тебе единому я возвращу Твой дар.
» Не знал я в счастии, что робко содроганье ;
» Не убоюсь теперь, последний зря-удар.
» Отец мой ! я любил ..... не тщетными словами ,
» Не воздыханьями я изъявлял любовь.
( 28 )
» Нѣтъ , нѣтъ! я доказалъ любовь мою дѣлами.
» Зри на мечѣ моемъ запекшуюся кровь :
» То черна кровь врага , жестокого тирана ;
« Коварный за меня Леилу погубил.
» Ты содрогаешься , колено преклонил ,
» И смертна видится тебе кровава рана..........
» Нет, отче ! не страшись и верь , я не злодей ;
» Мной Христиан сражен жестокий враг губитель,
» Он мною перешел в свой сладострастный рай ;
» В объятья Гурий я его путеводитель.
» Отшельник ! от меня свой взор не отвращай :
» Я пламенно любил , я обожал Леилу.
» Кто предприимчив, смел, тот счастлив и любим !
» Не тщетно я вздыхал , любви познавши силу ;
» Она тронулася страданием моим.
» О ! лучшеб пребыла она Гассану верной !
» Неумолимая то совесть говорит ;
» И в горести моей , жестокой и безмерной ,
» Кончины не могу ее изобразить.
» Но на челе моем ты видишь преступленье ,
» Проклятье Каина начертано на нем.
» Соперник зрел к себе Леилы отвращенье
» И казнь ей свершил. В отчаяньи моем
» Я мстил за казнь ее жестоку , но правдиву. ...
» Я сам бы в ревности ее не пощадил,
» И грозный был бы враг сопернику счастливу.
» Но сердце я твое, Леила ! покорил :
» Ты отдала мне то, чего тиран презренный,
» Кичливый властию , достоин быть не мог ;
» Ты сердце отдала. Но казнью пораженный
» Леилы , злобного в бою я превозмог ;
» Он праху твоему мной принесен на жертву.
» Но зло ли есть, в бою пасть без страданья мертву ?
» Покоен он ; а я............ я ужаса предмет.
» Тагир ему вещал о смерти неизбежной (16) ;
» Задолго свисты пуль , идя стезей прибрежной,
( 29 )
» Услышав произнес , что он оставит свет .
» Блажен, кто жизнь в бою окончит без страданий !
» Гассан узнал меня, и Аллу призывал;
» Я зрел его среди мученья и терзаний ,
» И смертную его минуту уловлял.
» Как в дебри леопард, изъязвленный стрелами ,
» Боролся с смертью он , и месть в его глазах
» Блистала яростно сквозь смертные туманы.
» О ! счастлив бы я был, когда бы видел страх,
» Когда б раскаянье, его кровавы раны
» Терзая с злобою , могло мученья длить ,
» И он бы призывал и милость и прощенье,
» Старался бы меня к пощаде преклонить ,
» Но только бы сыскал позор и униженье.
» В полночных жителях, средь мраза и снегов ,
» Течет кровь хладная , их воздуху подобна ;
» Любовь пылающа у них не есть любовь,
» К движеньям пламенным , ужасным неспособна,
» Во мне , как Этны огнь , она в груди кипит
» И пожигает все, как лава извержений ;
» Приятных , сладких слов язык не говорит;
» Не знаю нежности я льстивых выражений.
» Но если огнь в моей бунтующей крови ,
» Трепещущи уста, рассудка удаленье,
» В страданьях мужество , и всюду дерзости, мщенье
» Суть доказательства и страсти и любви:
» Тогда любил и я ; из страсти сей мятежной
» Успеха я искал, иль смерти неизбежной.
» Грядет , грядет она. Но я уж счастлив был,
» И убоюся ли судьбины и гонений?
» Душа моя тверда средь бури и смятений;
» В теченьи дней моих я все переносил,
» Воспоминанием тревожусь я Леилы.
» Но еслиб снова мне сказали в мире жить,
» Согласен я страдать до хладныя могилы,
» Но буду в новый век, опять ее любить.
( 30 )
» О отче ! чувствую раскаянья терзанье ;
» Не думай , чтоб меня смущал жестокий враг ,
» Но жертвы горестной его воспоминанье :
» Она погребена в бунтующих волнах !
» Почто земля ее прах бренный не прияла ?
» Душа б моя ее могилу отыскала ;
» Рукою ископав кремнистый, твердый брег,
» Я на последний одр с Лейлою б возлег.
» Леила , свет души , небесное творенье !
» Ты в мрачной - жизни мне светильником была,
» Тебе принадлежит души моей терпенье ,
» Из верх блаженства ты меня с собой ввела.
» Любовь есть дар небес, огнь чистый и бессмертный;
» Она нас Ангелам подобными творит.
» Творец создал ее во благости безмерной ,
» Чтобы страстей земных рабами, нам не быть.
» На небо праведник возносится смиреньем;
» С любовью радости живут у нас в сердцах ;
» Священный огнь любви нам служит обновленьем ,
» Мы с ним, Оставя плоть , живем на небесах,
» Любовь есть, лучь того, Кто создал все от века,
» Венец бессмертия на сердце человека.
» Но я не чистую в душе познал любовь,
» В ней заключалися и помыслы земные.
» Я осквернил ее , проливши злобно кровь;
» Леилы ж страсть была лучем любви святыя ,
» Светильником души страдающей моей. ;
» Блеснул он ..... и потух. Кто мрак души рассеет?
» Кто гроб и зроет мне, где съединюсь с землей ?
»
»
» Или плод горести еще в сей жизни зреет?
» Когда надежды нет, когда печали мрак
» Надъ горестной душей скопился тучей, грозной ;
» Несчастный смерть зовет его угрюмый зрак
» Являет ярости волнение бесплодной.
» Тогда безумие низвергнет в бездну зол,
» И к горестям, души приложит преступленье
(З1)
» Иль пропасть бедный зрит , когда свершит паденье ,
» Иль страшен для него земных угроз глагол?
» Ты будешь трепетать, чернец благочестивый !
» Когда услышишь глас признания правдивый.
» Конечно для тебя дела мои страшней , .
» Чем ярость коршунов ужасных, кровожадных;
» Ты скажешь : изверг я, природы страх, злодей.
» Так , много пред собой я видел трупов хладных ,
» Я ужас рассеевал везде, как хищный зверь ;
» Но голубицею невинной наученный ,
» Я страстен , верен ей ; окончу жизнь теперь
» С любовью первою , нежнейшей , неизменной.
» Пусть ветреника я надменный вижу смех,
» Разнообразных пусть алкает он утех;
» Любовь единая, живя до тьмы могильной ,
» Почтеннее любви пременчивой, бессильной,
» Пред обольщенною как обольститель мал !
» О ! счастлив тот , кто им век целый не бывал,
» Леила ! ты меня блаженством наделяла,
» Я жил, я чувствовал, я мыслил лишь тобой ;
» Проступков , горестей , надежды ты начало.
» И еслиб суждено мне встретишься с другой,
» С тобою сходною : для тронов всей вселенной
» Я взора моего не обратил бы к ней.
» Пусть не сравняется с Леилою бесценной,
» Но не узрит она вовек моих очей.
» И в юности моей свершение преступленье,
» И смертный одр , где все сокроются мечты---
» Ничто в- крови моей не возбудит волненье.
» В душе моей одна мечта : Леила , ты!
» Она погибла ! . . я живу , я существую !
» О ! скоро для меня затмится дневный свет.
» Змию шипящую , вкруг сердца обвитую,
» Ношу я всякий час, и мне покоя нет.
» Ужасна мне земля! Счастлив , когдаб мгновенно
» Я мог исторгнуться из цепи естества.
(32 )
» Все в мире для меня противно , отравленно ,
» Все мрак вкруг бедного , забыта существа,
» Отшельник ! не тверди ты мне о покаяньи,
» Ты знаешь все , и мой последний близок час ;
» Не облегчит меня теперь твой кроткий глас :
» Ты душу испытуй мою , отец , в молчаньи.
«Коль сострадателен ты к горестям чужим
» И жалость чувствуешь к несчастиям моим :
» Забудь о них ; иль дай ты снова жизнь Леиле,
» Тогда прощения я испрошу грехам.
» Воззри на львицу ты : ее детей лишили ,
» Она скитается, рыкая но лесам ;
» Возможно ль дать ее -печали облегченье ?
» Я обрету ль себе в сем мире утешенье ?
» В беспечной юности , в начале красных дней ,
» Под небом родины, был друг мне драгоценный:
» Пошли к нему залог сей дружбы неизменной ;
» Пусть слышит грустну весть о смерти он моей.
» В мятежной жизни сей я краткия минуты
» Воспоминанию о дружбе посвящал,
» Но никогда я слов его не забывал.
» Он мне предрек мои терзанья , скорби люты ;
» Но я внимал ему с улыбкой на устах.
» Я знал ее тогда - и мудрости смеялся:
» Да содрогнется Он! О. в дружеских словах
» Предведения дар конечно заключался.
» Все совершится. Скажи, что в жизни сей ,
» Тревожной, бедственной , хоть редко вспоминанье
» Прошедшей юности приятных, тихих дней;
» Но чувствуя тоски смертельной окончанье,
» Благословил его ... Отринут Небеса
» О добродетели моление порока!
» А нежна дружества горячая слеза
» Смягчит ли грозное Ко мне гоненье рока?
» О! да неплачет он. Кольцо ему отдай,
» Залог, врученный мне любезною рукою;
( 33)
» И все, что видел ты, о том ему вещай :
» Иссохий труп , и дух терзаемый судьбою ,
» И древо тощее , без листьев , без корней,
» И опаленное дыханьем бури знойной.
» Не заблуждаюся я мыслию моей :
» Нет, отче ! нет , не сон я видел беспокойный.
» Я бодрствовал ; хотел, но тщетно , слезы лить.
» Чело, как и теперь , в то время пламенело;
» Одной желал слезы, чтоб пламень утолить,
» Слезы целительной, отрады в скорбно тело.
» Но нет ! отчаянье смеется надо мной ;
» Оно в душе моей все, все превозмогает,
» Я счастья не хочу .... один , один покой !
» В желании его мой дух ослабевает.
» О отче ! здесь она ; я зрел ее , поверь ,
» В покровы смертные , могильны облеченну ,
» Как звезду , что блестит над тучею теперь ;
» Блеснула .. . нет ее, сокрылася мгновенно.
» Звезда блестящая ! я свет твой сквозь туман
» Еще-увидел раз. Заутра мрак сгустится ,
» Покроет небеса и бурный океан :
» Тогда мой хладный труп во мрачный гроб вместится ,
» Душа к обители последней отлетит.
» Забыты бедствия! Не ты ли здесь, Леила ?
» Нет ; радости душа , восторгов не вместит.
» Приди ! забыта будь безвременна могила !
» Я воспрянул с одра ; или бродящу тень
» Я прижимал теперь ко груди огорченной ?
» О ! буди счастливым последний жизни день!...
» Нет ; дух смущается напрасно изнуренный,
» О горестей моих , желаний всех предмет ,
» Леила ! ты ль была ? иль тщетное мечтанье
» Затмило от очей уже бегущий свет ?
» О драгоценная ! сверши мое желанье ,
» Приди в объятия и сердце успокой.
» Нет; только тень одну в мечтаньи обнимаю..........
( 34 )
» Вот молчаливая Леила предо мной!
» Веди меня, мой друг , веди, я умоляю. . . .
» Леила! это ты ? зрю черных блеск очей,
» Но ты скончалася , и в смерти нет сомненья :
» И злобный враг погиб, твоих губитель дней,
» Я видел гроб его и смертныя томленья.
» Уже ль свой мрачный гроб не мог оставить он ?
» Но ты за чем пришла ? Я знаю ; прокатились
» Валы поверх красот и заглушили стон. . . . .
» Нет; бедствия вещать уста мои закрылись,
» Когда ж исторгнулась из бездны ты валов ,
» И новой требуешь в сырой земле могилы : .
» Перстами мокрыми коснись моих власов,
» И жар прерви чела, любезна тень Леилы !
» А если не она..........ах ! все пребудь со мной,
» И руку мне подай нетрепетну , надежну , .
» Да вместе отлетим мы в пристань безмятежну,
» Где бурь не слышан рев, ни волн свирепых вой.
» Тебе я вверил все, чернец благочестивый!
» Не утаил себя я в повести правдивой ;
» Ты тайну ведаешь и имени и дел,
» Благодарю! о мне ты, добрый, пожалел,
» Я плакать не могу ; нет слез в глазах иссохших,
» Когда отъиду я, мой хладный прах сокрой
» Между простых могил неведомых усопших ;
» Над ним воздвигни крест без надписи , простой ;
» Прохожий на него в пути своем не взглянет ,
» И неизвестного никто не воспомянет а 
Вот все ,что я узналъ на Греческих брегах
О деве , о любви , о яростных врагах.
КОНЕЦ.

ПРИМЕЧАНИЯ.

I. Диияцр , неверный, Сим именем Турки называют Христиан -
3. Мыс Колонна или Колонел , шотже , что и древний Суниумъ.
3. Гитара, любимый инструмент Греческих мореходцев. В тихия кочи звуки ее часто бывают слышимы на поверхности
морей Греческих. 
4. Рамазан, пост, а Беирали, праздник, карнавал или масляница у Турок. Наступление его встречается выстрелами
освещением мечетей.
5. Симцм , ветр пустынный , бедственный для караванов, часто упоминается в Восточных стихотворениях.
б. Емиры, Мнимые потомки Магометовы; они отличаются зеленою одеждою.
7. Бабочки Кашемирския красивее всех доныне известных ж
весьма редки.
8. Славный рубин Султана Джиамшида , по причине блеска своего
называется Шебеерае , светильник ночи , . чаша солнца ж
проч.
Ал-Сират , мост шириною в нить ткани паутинной. Он
есть единственный проход в рай. Река , под ним текущая,'
есть ад , куда падают идущие нетвердо. Над сим мостом
возвышается другой гораздо уже, для прохода Христиан  Евреев.
10. франгестан , земля Черкесов. . .
11. Бисмилла ! во имя Божие.
12. Вздымаются усы. Это часто бывает видно У раздраженных
Мусульман.
13. Чалма и столб с надписью иа Алькорава , сушь обыкновенныя
надгробия у Турок.
14. Монкир и Некир , адские судьи. Если грешник на вопросы
их отвечает дурно , шо они поднимают его косою вверх,
ж потом отталкивают назад раскаленным железом.
15. Калоер. Так Турки называют монахов.
II примечания;
16. Суеверка» доверенность к предчувствиям весьма обыкновенна
I на Востоке. Лорд Вейров рассказывает, что в сим году 
проезжая между Керашией и Колонной, Дервиш Тагири ка-
аался беспрестанно беспокойным и уверял , что они в obaсвести, и что он слышит свист пуль мимо ушей. Хешу
ничего в пуши с ними и не случилось, но после они узнали,
будто бы Майношы хотели напасть на них, что и утвержде -
но было одним из их шайки, и Дервиш прослыл пророком.
